\section{Bogenmass}
Das Bogenmass ist ein Winkelmass, bei dem der Winkel durch die Länge des Kreisbogens auf dem Einheitskreis angegeben wird.
\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
        \coordinate (origin) at (0,0);
        \draw[lightgray] (origin) circle (2cm);
        \draw[thick, darkgreen] (origin) -- (2,0);
        \path (origin) -- (2,0) node[midway, below, darkgreen] {\SI{1}{\radian}};
        \draw[thick, darkgreen] (2cm, 0cm) arc [start angle = 0, end angle = 57.296, radius = 2cm] coordinate (endOfArc) node[midway, right] {\SI{1}{\radian}};
        \draw[lightgray] (origin) -- (endOfArc);
        
    \end{tikzpicture}    
\end{center} 
Ein Kreisbogen mit der Länge des Radius lässt sich $\pi$-mal in einen Halbkreis oder $2\pi$-mal in einen vollen Kreis einpassen.
\begin{multicols} {2}
    \begin{tikzpicture}
        \coordinate (origin) at (0,0);
        \coordinate (arcStart) at (2,0);
        \begin{pgfonlayer}{bg}
            \draw[lightgray] (origin) circle (2cm);    
        \end{pgfonlayer}
        \begin{pgfonlayer}{tl1}
            \draw[thick, darkgreen] (origin) -- (arcStart);
            \path (origin) -- (arcStart) node[midway, below, darkgreen] {\SI{1}{\radian}};            
        \end{pgfonlayer}

        \draw[thick, darkblue] (2cm, 0cm) arc [start angle = 0, end angle = 57.296, radius = 2cm] coordinate (endOfArc1) node[midway, right] {\SI{1}{\radian}};
        \draw[thick, darkblue] (endOfArc1) arc [start angle = 57.296, end angle = 114.592, radius = 2cm] coordinate (endOfArc2) node[midway, above] {\SI{1}{\radian}};
        \draw[thick, darkblue] (endOfArc2) arc [start angle = 114.592, end angle = 171.88, radius = 2cm] coordinate (endOfArc3) node[midway, left] {\SI{1}{\radian}};
        \draw[thick, darkblue] (endOfArc3) arc [start angle = 171.88, end angle = 180, radius = 2cm] coordinate (endOfArc4) node[midway, left] {\SI{0.14159}{\radian}};

        \begin{pgfonlayer}{bg}
            \draw[lightgray] (origin) -- (endOfArc1);
            \draw[lightgray] (origin) -- (endOfArc2);
            \draw[lightgray] (origin) -- (endOfArc3);
            \draw[lightgray] (origin) -- (endOfArc4);
        \end{pgfonlayer}
        \begin{pgfonlayer}{tl2}
            \node[fill,circle,inner sep=0pt,minimum width=1.5mm,darkblue] at (arcStart){};
            \node[fill,circle,inner sep=0pt,minimum width=1.5mm,darkblue] at (endOfArc1){};
            \node[fill,circle,inner sep=0pt,minimum width=1.5mm,darkblue] at (endOfArc2){};
            \node[fill,circle,inner sep=0pt,minimum width=1.5mm,darkblue] at (endOfArc3){};
            \node[fill,circle,inner sep=0pt,minimum width=1.5mm,darkblue] at (endOfArc4){};
        \end{pgfonlayer}

        \node[below = 2.6cm of origin]{$\pi~(\si{\radian}) = 180\si{\degree}$};
    \end{tikzpicture}

    \columnbreak

    \begin{tikzpicture}
        \coordinate (origin) at (0,0);
        \coordinate (arcStart) at (2,0);
        \begin{pgfonlayer}{bg}
            \draw[lightgray] (origin) circle (2cm);
        \end{pgfonlayer}
        \begin{pgfonlayer}{tl1}
            \draw[thick, darkgreen] (origin) -- (arcStart);
            \path (origin) -- (arcStart) node[midway, below, darkgreen] {\SI{1}{\radian}};
        \end{pgfonlayer}

        \draw[thick, darkred] (2cm, 0cm) arc [start angle = 0, end angle = 57.296, radius = 2cm] coordinate (endOfArc1) node[midway, right] {\SI{1}{\radian}};
        \draw[thick, darkred] (endOfArc1) arc [start angle = 57.296, end angle = 114.592, radius = 2cm] coordinate (endOfArc2) node[midway, above] {\SI{1}{\radian}};
        \draw[thick, darkred] (endOfArc2) arc [start angle = 114.592, end angle = 171.88, radius = 2cm] coordinate (endOfArc3) node[midway, left] {\SI{1}{\radian}};
        \draw[thick, darkred] (endOfArc3) arc [start angle = 171.88, end angle = 180, radius = 2cm] coordinate (endOfArc4) node[midway, left] {\SI{0.14159}{\radian}};
        \draw[thick, darkred] (endOfArc4) arc [start angle = 180, end angle = 237.296, radius = 2cm] coordinate (endOfArc5) node[midway, left] {\SI{1}{\radian}};
        \draw[thick, darkred] (endOfArc5) arc [start angle = 237.296, end angle = 294.592, radius = 2cm] coordinate (endOfArc6) node[midway, below] {\SI{1}{\radian}};
        \draw[thick, darkred] (endOfArc6) arc [start angle = 294.592, end angle = 351.887, radius = 2cm] coordinate (endOfArc7) node[midway, right] {\SI{1}{\radian}};
        \draw[thick, darkred] (endOfArc7) arc [start angle = 351.887, end angle = 360, radius = 2cm] coordinate (endOfArc8) node[midway, right] {\SI{0.14159}{\radian}};

        \begin{pgfonlayer}{bg}
            \draw[lightgray] (origin) -- (endOfArc1);
            \draw[lightgray] (origin) -- (endOfArc2);
            \draw[lightgray] (origin) -- (endOfArc3);
            \draw[lightgray] (origin) -- (endOfArc4);
            \draw[lightgray] (origin) -- (endOfArc5);
            \draw[lightgray] (origin) -- (endOfArc6);
            \draw[lightgray] (origin) -- (endOfArc7);
        \end{pgfonlayer}
        \begin{pgfonlayer}{tl2}
            \node[fill,circle,inner sep=0pt,minimum width=1.5mm,darkred] at (arcStart){};
            \node[fill,circle,inner sep=0pt,minimum width=1.5mm,darkred] at (endOfArc1){};
            \node[fill,circle,inner sep=0pt,minimum width=1.5mm,darkred] at (endOfArc2){};
            \node[fill,circle,inner sep=0pt,minimum width=1.5mm,darkred] at (endOfArc3){};
            \node[fill,circle,inner sep=0pt,minimum width=1.5mm,darkred] at (endOfArc4){};
            \node[fill,circle,inner sep=0pt,minimum width=1.5mm,darkred] at (endOfArc5){};
            \node[fill,circle,inner sep=0pt,minimum width=1.5mm,darkred] at (endOfArc6){};
            \node[fill,circle,inner sep=0pt,minimum width=1.5mm,darkred] at (endOfArc7){};
            \node[fill,circle,inner sep=0pt,minimum width=1.5mm,darkred] at (endOfArc8){};
        \end{pgfonlayer}
        
        \node[below = 2.6cm of origin]{$2\pi~(\si{\radian}) = 360\si{\degree}$};
    \end{tikzpicture}
\end{multicols}
\subsection{Umrechnung zwischen Bogenmass und Gradmass}
Mit folgender Operation lässt sich ein Winkel des Gradmass in einen des Bogenmass umwandeln:\\
$x$ ist der Winkel im Bogenmass und $\alpha$ der Winkel im Gradmass
\begin{equation*}
    x = \frac{2\pi \cdot \alpha}{360\si{\degree}} \qquad \text{oder gekürzt} \qquad x = \frac{\pi \cdot \alpha}{180\si{\degree}}
\end{equation*}
Um einen Winkel des Gradmass in einen Winkel des Bogenmass umzuwandeln verwendet man die Operation:
\begin{equation*}
    \alpha = \frac{360\si{\degree} \cdot x}{2\pi} \qquad \text{oder gekürzt} \qquad \alpha = \frac{180\si{\degree} \cdot x}{\pi}
\end{equation*}

Verwendet man beim Rechnen mit dem Bogenmass einen Taschenrechner, muss dieser auf das Bogenmass umgestellt werden. 